% Dedekind-finite rings

Ассоциативное кольцо $ R $ с двусторонней единицей называется \textcolor{defcolor}{Дедекинд-конечным}, если для любых двух его элементов $ a $ и $ b $ равенство $ ab = 1 $ влечёт $ ba = 1 $.

\begin{theorem}
	Следующие условия на ассоциативное кольцо $ R $ с двусторонней единицей эквивалентны:
	\begin{enumerate}
		\item $ R $ --- не Дедекинд-конечно;
		\item в $ R $ существует элемент $ a $ являющийся одновременно левым делителем 1 и левым делителем 0;
		\item в $ R $ существует элемент $ b $ являющийся одновременно правым делителем~1 и правым делителем 0.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	\hfill
	
	\textbf{[$ 1 \Rightarrow 2, 3 $]}
	
	Пусть $ ab = 1 $ и $ ba \neq 1 $.
	Тогда $ ba - 1 \neq 0 $ и $ a(ba - 1) = aba - a = (ab - 1)a = 0 $.
	Аналогично $ (ba - 1)b = bab - b = b(ab - 1) = 0 $.
	
	\textbf{[$ 2 \Rightarrow 1 $]}
	
	Пусть $ ab = 1 $ и $ ac = 0 $, $ c \neq 0 $.
	Если бы было выполнено $ ba = 1 $, то $ c =  bac = b0 = 0 $, что противоречило бы предположению.
	
	\textbf{[$ 3 \Rightarrow 1 $]}
	
	Следует из предыдущего для $ \op{R} $.
	
\end{proof}

\textbf{Пример.} Фиксируем поле $ \Bbbk $ и рассмотрим кольцо $ \End{\Bbbk[k]}{\Bbbk} $ эндоморфизмов векторного пространства $ \Bbbk[x] $ многочленов над $ \Bbbk $. 
Пусть $ \tfrac{d}{dx} $ --- оператор формального дифференцирования 
и $ \int_{0}^{x} $ --- оператор формального взятия интеграла с переменным верхним пределом.
Тогда $ \tfrac{d}{dx} \int_{0}^{x} = \Id_{\Bbbk[x]} $, но $ \int_{0}^{x} \tfrac{d}{dx} \neq \Id_{\Bbbk[x]} $.
Поэтому кольцо $ \End{\Bbbk[k]}{\Bbbk} $ эндоморфизмов кольца многочленов как векторного пространства
не является Дедекинд-конечным.
Также имеем 
$$ \tfrac{d}{dx}\left(\int_{0}^{x} \tfrac{d}{dx} - \Id_{\Bbbk[x]} \right) =
\tfrac{d}{dx} \int_{0}^{x} \tfrac{d}{dx} - \tfrac{d}{dx} = 
\left(\tfrac{d}{dx} \int_{0}^{x} - \Id_{\Bbbk[x]}\right)\tfrac{d}{dx} = 0 $$
и, аналогично,
$$ \int_{0}^{x}\left(\tfrac{d}{dx} \int_{0}^{x} - \Id_{\Bbbk[x]} \right) =
\int_{0}^{x}\tfrac{d}{dx} \int_{0}^{x} - \int_{0}^{x} = 
\left(\int_{0}^{x}\tfrac{d}{dx} - \Id_{\Bbbk[x]}\right)\int_{0}^{x} = 0. $$

